\Section{Исключения}{}
\Subsection{Виды ошибок}
Виды ошибок:
\begin{enumerate}
  \item[1.] Ошибки по вине программиста. Примеры:
  \begin{lstlisting}[style=supercpp, frame=none, numbers=none]
  char *s = NULL;
  size_t l = strlen(s);
  Array a(-1);
  \end{lstlisting}
  Что с ними делать:
  \begin{enumerate}
    \item[.] Лучше выявить на стадии тестирования (\texttt{assert}, \texttt{unit test}, etc).
    \item[.] При выполнении идеальной программы их не происходит.
    \item[.] Библиотека C подобные ошибки не обрабатывает.
    \item[.] Библиотека C++ -- по-разному в разных местах:\\
    \texttt{vector.at(i)} делает, а \texttt{vector[i]} не делает.
    \item[.] Обрабатывать или нет -- на усмотрение программиста.
  \end{enumerate}
  \item[2.] Ошибки по вине окружения программы. Примеры:
  \begin{enumerate}
    \item[.] Файл не существует.
    \item[.] Сервер разорвал сетевое соединение.
    \item[.] Пользователь вместо числа ввел букву.
  \end{enumerate}
  Что с ними делать:
  \begin{enumerate}
    \item[.] Могут произойти и при выполнении идеальной программы.
    \item[.] Обязательно надо обрабатывать!
  \end{enumerate}
\end{enumerate}
\Subsection{Обработка ошибок}
Как же обрабатывать ошибки?
\begin{enumerate}
  \item[1.] Проверить наличие ошибки в потенциально опасных местах (\texttt{if}).
  \item[2.] Освободить ресурсы.
  \begin{lstlisting}[style=supercpp, frame=none, numbers=none]
  delete [] array;
  fclose(file);
  \end{lstlisting}
  \item[3.] Сообщить пользователю и/или вызывающей функции.
  \begin{lstlisting}[style=supercpp, frame=none, numbers=none]
  FILE* f = fopen("a.txt", "r");
  if (f == NULL) {
    printf("File a.txt not found\n");
  } //или
  if (f == NULL) {
    return-1;
  }
  \end{lstlisting}
  \item[4.] Предпринять действия по устранению ошибки (например, не смогли соединиться -- попробовали ещё пять раз).
\end{enumerate}
Но как же сообщать пользователю об ошибках?\\
Рассмотрим наивную реализацию.
\begin{lstlisting}[style=supercpp, frame=none, numbers=none]
class GUI_VIew {
  load_config() {
    f = fopen();
    if (f == NULL)
      printf("Error:...");
      // или
      fprintf(stderr, "Error:...");
  }
}
\end{lstlisting}

Здесь есть проблема -- функция \texttt{load\_config} взяла в себя слишком много, ибо неизвестно, с каким интерфейсом она работает. Она может быть вызвана в консоли, может в браузере и т.д. Также возможно, если файл не открылся - не возможно продолжать работу и что либо напечатать.\\
Как сделать более грамотно?
\Subsection{Обработка ошибок в C style}
\Subsubsection{Через возвращаемое значение}
В случае ошибки функция может вернуть значение, зарезервированное под тип данной ошибки.
\begin{lstlisting}[style=supercpp]
int load_config() {
  f = fopen();
  if (f == NULL)
    return -1;
}

r = load_config();
if (r == -1) {
  //обработка ошибки
}
\end{lstlisting}
Но таким способом мы узнаем слишком мало информации об ошибке.
\Subsubsection{Через глобальную переменную}
Функция может записывать в глобальную переменную информацию о произошедшей ошибке.
\begin{lstlisting}[style=supercpp]
#include <errno.h>
FILE* fopen(...) {
  if (file not found) {
    errno = 666;
    return NULL;
  }
  if (permission denied) {
    errno = 777;
    return NULL;
  }
}

file = fopen("f.txt");
if (errno == 666) {
  //обработка ошибки file not found
}
else if (errno == 777) {
  //обработка ошибки permission denied
}
\end{lstlisting}
\Subsection{Недостатки С style}
\begin{enumerate}
  \item[-] Не всегда хватает диапазона возвращаемых значений.\\
  Например, функция \texttt{strtol("a")} вернет ноль, как и \texttt{strtol("0")}.
  \item[-] Код логики и обработка ошибок перемешаны.
  \begin{lstlisting}[style=supercpp, frame=none, numbers=none]
  r = fread(...);
  if (r < ...) {
    //error
  }
  r = fseek(...);
  if ( r != 0 ) {
    //error
  }
  \end{lstlisting}  
\end{enumerate}
\Subsection{C++ style, исключения}
Суть такая -- в любой непонятной ситуации бросай исключение и выходи из функции.\\
Более формально. Если внутри функции произошла ситуация, в которой функция не знает, что ей делать, она бросает "исключение" -- объект особого класса. При этом её выполнение прекращается, а исключение передаётся функции, которая её вызвала. Пример:
\begin{lstlisting}[style=supercpp]
class MyException {
private:
  char message[256];
  // possible fields: filename, line, function name
public:
  const char* get() {
    return message;
  }
};
double divide(int a, int b) {
  if (b == 0) {
    throw MyException("Division by zero");
  }
  return a / b;
}
\end{lstlisting}
Функция \texttt{divide} не знает, как делить на ноль. Когда её просят это сделать, она кидает исключение и со словами "ой всё!" прекращает выполняться.
Как же поймать исключение?
\begin{lstlisting}[style=supercpp]
try {
  x = divide(c, d);
}
catch(MyException& e) {
  std::cout << e.get();
  //обработка ошибки
}
\end{lstlisting}
Если внутри блока \texttt{try} функция \texttt{divide} бросила исключение, оно сразу же ловится, ссылка на него попадает в переменную \texttt{e} и начинается выполнение блока \texttt{catch}. Если исключение не было брошено, блок \texttt{catch} выполняться не будет.\\
Бывает такое, что функция, поймавшая исключение может сделать только часть работы по обработке ошибки. В таком случае эта функция может бросить его дальше:
\begin{lstlisting}[style=supercpp]
try {
  x = divide(c, d);
}
catch(MyException& e) {
  std::cout << e.get();
  throw e;
}
\end{lstlisting}
Мы решили проблему Си стиля, теперь есть отдельный механизм для возврата значений, а есть механизм для ошибок.
\Subsection{Stack unwinding}
Пусть мы из функции \texttt{main} вызвали функцию \texttt{g}, а из неё -- функцию \texttt{f}. Функция \texttt{f} бросила исключение. Проследим за его полётом.\\
Во время выполнения функции \texttt{f} стек выглядел так:\\
\begin{tabular}{|*{20}{p{40pt}|}}
\hline
f()\\
\hline
g()\\
\hline
main()\\
\hline
\end{tabular}\\
Далее происходит следующее:
\begin{enumerate}
  \item[1.] Нормальный процесс выполнения программы заканчивается, т.е. поток управления до \texttt{printf} внутри \texttt{f} не дойдет.
  \item[2.] Начинается stack unwinding: последовательный просмотр стека до тех пор, пока не будет найден подходящий по типу исключения (в нашем примере тип \texttt{MyException} ) блок \texttt{try-catch}. Функции без \texttt{try-catch} убиваются автоматически.
  \item[3.] Если подходящий блок не был найден, и исключение вылетело за \texttt{main()} , то программа аварийно завершается.
\end{enumerate}
\pagebreak
\Subsection{Типы исключений}
Если в программе несколько подсистем (GUI, Network, Model), то можно у каждой подсистемы сделать свой тип исключения (\texttt{GuiException, NetworkException, ModelException}) и обрабатывать их по-разному.
\begin{lstlisting}[style=supercpp]
main() {
  try {
    doGame();
  }
  catch(GuiException& e) {
    showMessageBox (...);
  }
  catch(NetworkException& e) {
    showMessageBox(...);
    logger.log(...);
  }
  catch(ModelException& e) {
    logger.log(...);
  }
}
\end{lstlisting}
Можно наследовать исключения друг от друга, чтобы где-то ловить исключения сразу нескольких типов, а где-то каждого типа отдельно.
\begin{lstlisting}[style=supercpp]
class MyException {};
class GuiException:public MyException {};
class NetworkException:public MyException {};
class ModelException:public MyException {};
\end{lstlisting}
Но надо быть аккуратным и помнить, что исключение поймается первым блоком \texttt{catch}, подходящий типу.\\
В следующем фрагменте кода будет всегда срабатывать только первый \texttt{catch}:
\begin{lstlisting}[style=supercpp]
try { ... }
catch(MyException& e) {...}
catch(GuiException& e) {...}  
\end{lstlisting}
Чтобы всё работало правильно, надо поменять порядок:
\begin{lstlisting}[style=supercpp]
try { ... }
catch(GuiException& e) {...}  
catch(MyException& e) {...}
\end{lstlisting}
В STL все исключения -- наследники \texttt{std::exception}.
\Subsection{Исключения любого типа}
Если я не знаю, какого типа исключение может броситься внутри блока \texttt{try}, я могу написать \texttt{catch}, который поймает исключение любого типа. При этом мы не будем знать структуры пойманного объекта и не сможем из него вытянуть информацию (даже если работаем в ФСБ). Зато мы, как и раньше, можем кинуть его дальше.
\begin{lstlisting}[style=supercpp]
try {
  doMainWork();
}
catch (...) {
  throw;
}
\end{lstlisting}
Здесь \texttt{catch(...)} это именно синтаксис, там должно быть многоточие. \texttt{throw} в данном случае пишется без параметра.\\
На самом деле кидать можно переменные и объекты любого типа (\texttt{int, char*,} ...), но я вам этого не говорил! ;)
\Subsection{Подводные камни исключений}
При использовании исключений увеличивается выделяемое место на стеке и увеличивается время работы. Ну тут понятно, за удобства надо платить.\\
Однако механизм исключений таит в себе более серьезные опасности, с которыми может столкнуться неопытный программист.
\Subsubsection{Утечка памяти}
При Stack unwinding происходят вызовы деструкторов локальных переменных, которые снимаются со стека, однако если какие-то объекты внутри функции были выделены динамически, до их удаления может и не дойти. Тогда произойдет утечка \sout{мозгов} памяти.
\begin{lstlisting}[style=supercpp]
f () {
  int *buffer = new int[n];
  if ( ... ) throw MyException(...);
  delete[] buffer; // не выполнится.
}
\end{lstlisting}
\Subsubsection{идиома RAII}
RAII -- Resource Acquisition Is Initialization ("Взятие Ресурса Должно Происходить через Инициализацию", или как-то так). Взятие ресурса нужно инкапсулировать в класс, чтобы в случае исключения вызвался деструктор и освободил ресурс.
\begin{lstlisting}[style=supercpp]
void f() {
  auto_ptr p(new Person("Jenya", 36, true)); // или другой умный указатель
  divide(c, e); // может бросить исключение
}
\end{lstlisting}
В коде выше, если \texttt{divide} бросит исключение, то у указателя вызовется деструктор и сделает с Женей всё что нужно.
\Subsubsection{Исключения в конструкторе}
В следующем примере во время конструирования объекта функция divide может бросить исключение, и объект останется недостроенным.
\begin{lstlisting}[style=supercpp]
class PhoneBookItem {
  PhoneBookItem(const char* audio, const char* pic) {
    af = fopen(audio, "r");
    pf = fopen(pic, "r");
    divide(c, e); // может бросить исключение
    f();
  }
  ~PhoneBookItem() {
    fclose(af);
    fclose(pf);
  }
};
\end{lstlisting}
У недостроенного объекта не будет вызывать деструктор, память останется неосвобождённой. А вот деструкторы полей класса вызовутся, если будет брошено исключение. Правильный подход - ловить исключения в конструкторе, удалять созданные ресурсы (например, если у нас два \texttt{new} подряд, то второй надо обернуть и в \texttt{catch} удалить результат первого) и пробрасывать исключение наверх. Ещё лучший подход - использовать везде \texttt{RAII}-поля, тогда не потребуется обрабатывать исключения; любое исключение в конструкторе вызовет деструкторы полей и утечек памяти не произойдёт.\\
В случае, когда у нас всё же идёт динамическое выделение памяти, нужно обрабатывать все исключения и высвобождать её.
\begin{lstlisting}[style=supercpp]
class PhoneBookItem {
  PhoneBookItem(const char* audio, const char* pic) {
    try {
      af = fopen(audio, "r");
      pf = fopen(pic, "r");
      divide(c, e); // может бросить исключение
      f();
    }

    catch(MyException& e) {
      fclose(af);
      fclose(pf);
      throw e; // отправляем e лететь дальше
    }
  }
  ...
};
\end{lstlisting}
\Subsubsection{Исключения в деструкторе}
Как уже говорилось, в процессе Stack unwinding вызываются деструторы. По этой причине деструкторы никогда ни за что {\bf не должны кидать исключения!} Дело в том, что механизм исключений поддерживает не более одного одновременно летящего исключения. Как только появляется два одновременно летящих исключения, программа аварийно завершается.\\
Пример -- В функции \texttt{f} бросилось исключение и вызвался деструктор базы данных. Этот деструктор хочет послать на сервер сообщение от том, что база закрыта. Сервер может оказаться недоступен, и бросится второе исключение, и всё упадет.
\begin{lstlisting}[style=supercpp]
class PersonDatabase {
  ~PersonDatabase() {
    // бросает исключение, если сервер недоступен.
    networkLogger.log("Database is closed.");
    ...
  }
};
f() {
  PersonDatabase db;
  if(...) throw MyException("Error: disk is full.");
}
\end{lstlisting}
Чтобы этого не произошло:
\begin{lstlisting}[style=supercpp]
PersonDatabase::~PersonDatabase() {
    try {
      networkLogger.log("Database is closed.");
    }
    catch(...) { } // поймать всё
  }
\end{lstlisting}
\Subsection{Гарантии при работе с исключениями}
Гарантии -- это своего рода документация для программиста, который работает с нашим методом/функцией. Мы гарантируем, что в случае ошибки функция обязана будет вести себя каким-то более-менее вменяемым образом.\\
Гарантии бывают трёх видов, разберемся с ними подробнее.
\Subsubsection{Basic guarantee}
Базовая гарантия обещает, что при возникновении исключительной ситуации не будет утечек памяти. Также гарантируется, что все объекты в каком-то корректном состоянии, и их инварианты сохранены. Без этой гарантии у нас может получиться так, что при вылете \texttt{exception} нарушается какой-то внутренний инвариант, после которого случается \texttt{undefined behavior}. Так себе гарантия, если инварианты не соблюдаются.\\ При этом, если в ходе выполнения функции какие-то объекты поменяли свои значения, они, скорее всего, не вернутся в исходное состояние.\\
Например, здесь в цикле for может броситься исключение, у указателя на Person вызовется деструктор и утечки не произойдет. Однако какие-то элементы массива, которые успешно поменяли свои значения и вывелись в \texttt{stdout}, так и останутся с новыми значениями, и из потока вывода их будет уже не вынуть, тогда как остальные будут со старыми значениями и не выведутся.
\begin{lstlisting}[style=supercpp]
class PersonDatabase {
  MyVector<Person> array;
  void process() {
    auto_ptr <Person> p(new Person(...));
    for (int i = 0; i < array.length(); i++) {
      int a = divide(rand(), rand()); // может бросить исключение
      array[i]->setAge(a);
      std::cout << p << endl;
    }
  }
};
\end{lstlisting}
Функции, в которых применяется RAII, обеспечивают как минимум basic guarantee.
\Subsubsection{Strong guarantee}
Гарантирует не только отсутствие утечек памяти, но и то, что в случае ошибки все переменные сохранят свои значения, которые они имели до начала выполнения функции.\\
Самый частый пример -- это банковский перевод. Допустим, с одного счёта списалась круглая сумма, а во время начисления на второй счёт произошла ошибка. Вся сумма обязана вернуться на первый счёт.\\
Сильной гарантии можно добиться, например, используя идиому copy-and-swap. Когда мы хотим поменять значение объекта, мы создаём его копию, применяем к ней необходимые изменения и потом свопаем с нашим объектом (или просто присваиваем), если работа с копией прошла успешно.
\pagebreak
\begin{lstlisting}[style=supercpp]
class PersonDatabase {
  MyVector <Person> array;
  void process() {
    auto_ptr<Person> p (new Person (...));
    MyVector<Person> copy (array);
    for (int i = 0; i < array.length(); i++) {
      int a = divide(rand(), rand());
      copy[i] -> setAge(a);
    }
    array = copy;
  }
};
\end{lstlisting}
\Subsubsection{No throw}
Такие функции гарантируют, что они не будут бросать исключений ни при каких обстоятельствах. Если такая функция вызовет другую, которая бросает исключения, то она должна его поймать и обработать внутри себя. 
\begin{lstlisting}[style=supercpp]
void f () {
  try {
    divide(a , b );
  }
  catch(...){ // ловим всё
  }
}
\end{lstlisting}

При написании кода рекомендуется по возможности стремиться к Strong guarantee. Однако это не всегда возможно, но хотя бы базовая гарантия должна быть.\\
Исключения -- это довольно удобный способ отлавливать ошибки по вине окружения, однако не все их любят и признают. Например в Google ими пользоваться запрещено, однако это больше связано с тем, что так исторически сложилось, не захотелось переписывать весь код и требовать везде гарантий, а пользоваться исключениями без гарантий -- это сплошные ошибки, которые невозможно нормально дебажить.